\chapter{Introducción}

\section{Motivación y Contexto}

La fotónica está atrayendo el interés de la industria debido a su potencial en términos de escalabilidad y los beneficios de costo-eficiencia. 
Este potencial es evidente, por ejemplo, con los siguientes tres puntos. 
Primero, mantener la tendencia que cada 10 años se mejore en un factor de 1000 el \emph{performance} de los sistemas electrónicos parece ser posible solo con la convergencia de estos con sistemas fotónicos \cite{Glick2018}. 
Segundo, existe una inversión billonaria en la fabricación de transistores cuyos procesos se están comenzando a lograr adaptar para fabricar circuitos fotónicos \cite{LukasChrostowski2010}.
Tercero, el elevado ancho de banda que ofrece en comunicaciones digitales y el éxito de los cables ópticos \cite{LukasChrostowski2010, Glick2018}.
De esta manera, es prometedor el futuro de los dispositivos fotónicos.

Los dispositivos fotónicos se utilizan en grandes cantidades en los circuitos fotónicos integrados \cite{LukasChrostowski2010}. 
Estos dispositivos trabajan en la escala de nanómetros y son diseñados para funcionar bajo ciertos requerimientos. 
Así, para que estos dispositivos cumplan los requerimientos deseados existen dos estrategias comunes: diseño tradicional y diseño inverso \cite{Molesky2018}.


En el diseño tradicional se define el dispositivo con geometrías simples que permiten obtener funciones analíticas de sus propiedades físicas. 
Esto se realiza para poder optimizar la función obtenida a partir de los parámetros que la definan. Dicha optimización se suele realizar haciendo
un barrido de los parámetros, con algoritmos genéticos o usando \emph{particle swarm optimization}. Es un enfoque simple, pero que ha obtenido
buenos resultados. Sin embargo, existen dos grandes inconvenientes con este planteamiento. 
Primero, solo estamos explorando una pequeña fracción de todos los posibles diseños.
Segundo, por lo general no es conocido el límite del \emph{performance} del dispositivo \cite{Molesky2018, Su2020}.


En el diseño inverso se busca hacer una mayor exploración de todos los posibles diseños. 
Para ello, ya no nos limitamos a solo usar diseños intuitivos. Ahora, definimos geometrías arbitrarias y usamos simulaciones computacionales para determinar las propiedades físicas del dispositio \cite{Molesky2018, Su2020}. Este enfoque ha logrado conseguir mejores resultados que los obtenidos por el diseño tradicional en una variedad de dispositivos \cite{Su2018, Molesky2018}. Sin embargo, este planteamiento viene acompañado de nuevos desafíos.


\section{Descripción del  Problema}

Una estrategia común a la hora de hacer diseño inverso es seleccionar una región rectangular de diseño y dividirla en $n \times m$ rectángulos
de igual tamaño distribuidos como una matrix. 
Luego, seleccionamos dos materiales y decimos que cada rectángulo puede ser de alguno de ellos. 
De esta forma tenemos $2^{n \times m}$ posibles dispositivos \cite{Su2020}. 
Definiendo un dispositivo de esta manera podemos llegar a tener, por ejemplo, $2^{10 \times 10}$ posibles diseños \cite{Malheiros-Silveira2020}.
Pero, surgen algunas dificultades con esta estrategia:

\begin{enumerate}
  \item Es imposible evaluar todas los posibles diseños.
  \item Las simulaciones computacionales son muy costosas \cite{Kudyshev2020}.
  \item El espacio de búsqueda es altamente no convexo \cite{Su2018}.
  \item No todos los diseños son fabricables \cite{Su2020}.
  \item Cada dispositivo es un problema distinto \cite{Molesky2018}.
\end{enumerate}


Así, existe una demanda crítica de un \emph{framework} capaz de optimizar dispositivos con un elevado número de parámetros dentro de un espacio de búsqueda no convexo \cite{Kudyshev2020}. Este es un problema muy grande, por ello en el presente estudio nos centraremos en estudiar dos dispositivos: \emph{bend-90°} y \emph{2-splitter}.

\section{Justificación}

El \emph{bend-90°} y \emph{2-splitter} se han escogido debido a que han sido estudiados usando diseño inverso desde el 2004, pero aún no han encontrado aplicación industrial \cite{Molesky2018}. 

Por otro lado, desde el punto de vista computacional este problema es interesante porque ya hay estrategias computacionales conocidas para resolverlo, desde algoritmos evolutivos \cite{Hansen2016} hasta redes neuronales \cite{Goodfellow2015} y \emph{depth learning} \cite{Malkiel2018}. 
Además, debido al alto costo computacional de las simulaciones \cite{Schneider2019}, el trabajo requerirá de computación de alto desempeño.
Así, es probable que se pueda obtener buenos resultados en la investigación aplicando el conocimiento ya existente en Computación.

\section{Objetivos}

El objetivo general de esta tesis es evaluar y comparar el \emph{performance} y la convergencia de las técnicas modernas de optimización usadas para optimizar un \emph{bend-90°} y \emph{2-splitter}.

El siguiente objetivo es implementar un modelo de \emph{deep learning} que pueda predecir el \emph{performance} de un \emph{bend-90°} y de un \emph{2-splitter} con un error cuadrático medio menor a [INVESTIGANDO CUANTO DEBERÍA SER]. 

Por último, se espera lograr la fabricación del diseño con mejor \emph{performance} que se obtenga del \emph{bend-90°} y del \emph{2-splitter} para poder comparar las simulacionales computacionales con las mediciones físicas.

\section{Aportes}

Con este estudio se espera contribuir brinbando una comparativa de las distintas técnicas de optimización que se aplican para optimizar un \emph{bend-90°} y un \emph{2-splitter}. 
Se estima que la contribución será bien recibida por la falta de trabajos de este tipo en el área \cite{Schneider2019, Elsawy2020}.
Además, la creación de un modelo para predecir el \emph{performance} de estos dispositivos podría ayudar a hacer más eficientes los tutoriales
relacionados a optimización de dispositivos fotónicos, pues estos suelen usar un \emph{bend-90°} como ejemplo introductorio.

